[香港李康記]土瓜灣60年歷史貴記荳品將於月底結業

上星期，有58年歷史的財記樓梯舖結業，在同一條街有間60年歷史、前舖後工場的貴記荳品，多年來低調得從未接受過訪問，同樣亦難逃重建收樓的命運，最終決定在下月底退休結業。貴記前身在深水埗界限街開店，名為美香齋，60年代搬往土瓜灣，現由第二代何氏兄妹接手。仍是一般懷舊房子格局，吊扇、階磚地板，多年來沒甚改變，白底紅字招牌寫着「貴記」，下面由朋友送贈的玻璃板上刻有「腐乳之霸」。「這個由朋友送給我的，我們不會這樣自封，總之低調低調。」第二代負責人貞姐說。記者上門相約做訪問，最初是婉拒，最後得知記者是為了老店結業消息而來，才願意簡短說數句。招牌腐乳是由住在新界的親人製造，已賣了多年。每日，貞姐的哥哥會在工場坐鎮，貞姐負責樓面，近90歲的媽媽則會在店內摘芽菜，間中還有一個細妹幫忙。店內有一個老古董，已有70歲之齡，是用磚頭砌成的油渣爐，上面放了直徑34吋的生鐵鑊，火紅紅地煮豆漿。「生鐵鑊燒出來會較香，明火煮始終不同，街市那些通常是蒸出來的，不好吃，有些師傅趕收工便加重石膏，我們用石磨慢磨的始終不同。」貞姐的哥哥說，他的腰骨不能伸直，亦是多年職業病之故。「每日彎低工作，日子有功，數十年都是這樣，習慣了！」那老店有機會重開嗎？「我都60多歲了，都是時候退休。一來外面租貴，做豆漿舖不能太細；二來一搬就要用石油氣或者煤氣，皮費重很多。最重要是豆腐價賤，賣不起價錢。」由於油渣爐基本上已沒有牌照可申領，裝修後須改用煤氣，所以老店結業，意味用這個古法煮豆腐又會少一間，全港現在只餘下少於十間仍用這個古法的工場。想知道這個豆漿有何特別，睇片啦！

貴記
土瓜灣鴻福街15號

土瓜灣名物貴記荳品的腐乳，將因重建無奈消失，7 月尾老闆何家用上半世紀的石磨也只得塵封。

貴記的店內，掛着「腐乳之霸」的招牌，何家手藝當之無愧。豆漿有濃濃豆香（放在雪櫃一天才喝更香），豆腐花十分滑入喉嚨，豆腐平均滑口和豆味，絕非百福只有滑口的豆腐可比。

何家一家靠貴記維生，三代人堅持做豆腐，婆婆、何生和新抱生活雖辛苦，但享受，一家說起豆腐都掛起快樂的笑容，何生堅持用明火燒熱鍋頭炒豆腐，不用簡單隔水蒸之法，所以豆香特濃。何生每早四點做豆腐，像日本電影《甜味人間》的樹木希林，一早起來浸黃豆，再用祖傳石磨，黃豆磨成豆漿。為何用石磨的豆腐花更好吃呢？ 因為如果用鋼做的磨，鋼與鋼中間會產生很大的熱力，令黃豆的味道改變，不夠原汁原味，用上舊式的石磨，溫度較低，可保留原味。但用石磨很慢，也亦用上很多油渣，變相令成本增加，但為了保持 60 年前的豆腐味道，何師傅也在所不惜。

其實個阿婆重想做，不過搵唔到舖，個石磨又舊都唔知點搬
大女就唔想做，細女係啞既
呢個豆花舖我細細個就食，我阿婆阿媽都係常客
真係覺得香港無咩邊間好食過佢，豆味極重又滑，堂食大碗過外賣
得澳門李康記同佢有得揮，不過唔知點解澳門就撈到風生水起，香港呢種傳統野就無人識
其實佢啲豆腐同腐乳都有做批發比其他地方
可能大家再買唔返呢種傳統味

慣例問句：藍定黃？

用黃豆

唔好乜七都藍黃la on9

你先on9，即係古舊藍店就可以同情佢？

食過一次豆腐,係幾正

唔好乜七都藍黃就麻煩去做港豬，大家一齊不分黃藍共同建築香港
黎到2020先話唔好乜七都藍黃？721一齊向前看好唔好？

如果係藍店就早日收檔

點解有負評
問下都唔得？

你睇下面幾個回覆2020仲講不分藍黃，好多港豬

政治入血

冇撚得救

應該中立 搵唔到資料顯示

你老母畀黑警屌先生撚咗你呢個on9仔出嚟